\begin{center}\textbf{\large Efektywna implementacja modułu przekazywania pakietów
		na potrzeby projektu White Rabbit Switch}\end{center}

\vspace{2cm}

\noindent Cel pracy stanowiło opracowanie efektywnej implementacji modułu przekazywania pakietów będącego częścią oprogramowania sprzętowego urządzenia White Rabbit Switch. Urządzenie jest rozwijane w ramach projektu White Rabbit, którego cel stanowi opracowanie w pełni deterministycznej sieci opartej na standardzie Ethernet do ogólnego przesyłania danych oraz przesyłania czasu z dokładnością poniżej nanosekundy. Obecna implementacja modułu przekazywania pakietów oraz wykorzystywanych przez moduł tabel zawierających konfigurację urządzenia nie zapewnia przetwarzania zapytań z oczekiwaną wydajnością. Stanowi to problem w kontekście opracowywanej aktualnie nowej platformy sprzętowej urządzenia White Rabbit Switch, posiadającej większą liczbę portów niż obecnie, mających dodatkowo obsługiwać transmisję ramek Ethernetowych z szybkością 10 Gb/s.

W pracy przedstawiono podstawy teoretyczne działania przełączników sieciowych, rolę modułu przekazywania pakietów w ich architekturze, a także aspekty standardu IEEE~802.1Q definiujące algorytm przetwarzania ramek sieci Ethernet. Wykonano przegląd opisanych w literaturze metod implementacji tablic asocjacyjnych na potrzeby przechowywania konfiguracji przełączników sieciowych. Chociaż analiza skupia się na doborze odpowiedniej architektury dla urządzenia White Rabbit Switch, zawarty w pracy przegląd rozwiązań stanowi odpowiednią bazę do wyboru architektury modułu przekazywania pakietów przełącznika sieciowego o dowolnych wymaganiach projektowych.

Ostateczną strukturę tabel zawierających konfigurację urządzenia, przeszukiwanych przez moduł przekazywania pakietów w ramach przetwarzania zapytań, ustalono przy pomocy testów symulacyjnych.
Cel testów stanowiła weryfikacja architektury pod kątem optymalizacji zużycia zasobów przy jednoczesnym zapewnieniu oczekiwanej wydajności oraz odpowiednio małego prawdopodobieństwa braku możliwości zapisu danych konfiguracyjnych do tabeli dla maksymalnej liczby aktywnych węzłów w sieci.

Następnie opisano szczegóły zrealizowanej implementacji tablic konfiguracyjnych oraz modułu przekazywania pakietów, spełniających przyjęte założenia projektowe. W pracy zawarto również propozycje alternatywnych rozwiązań, które mogą być zastosowane w przypadku potencjalnych zmian wymagań projektowych w toku rozwoju projektu oprogramowania sprzętowego dostosowanego do nowej platformy sprzętowej urządzenia White Rabbit Switch.

\vspace{0.5cm}\par\noindent \textbf{Słowa kluczowe:} White Rabbit Switch, przełącznik sieciowy, tablica adresów MAC, tablica asocjacyjna, tablica hashująca